\documentclass[a4paper,12pt]{article}

%
% 1. Termin Endpruefung 20/21, Entwurf
%

%\usepackage{ccfonts,eulervm}
\usepackage{a4}
\usepackage[german,ngerman]{babel}
\selectlanguage{german}
%\usepackage{ngerman}
\usepackage{graphics}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage[a4paper,top=2.cm,left=2.5cm,bottom=2.cm,right=2.cm,nohead,nofoot]{geometry}
\usepackage{xspace}
\usepackage{xcolor}
\pagestyle{empty}
\setlength{\parindent}{0cm}
\setlength{\parskip}{10pt}

\newcounter{ex}

\newcommand{\mb}[1]{\ensuremath{\pmb{#1}}\xspace}

\setcounter{secnumdepth}{-1}

\begin{document}

1) F\"ur ein oder zwei inhomogene DGL 2.Ord.\ mit konstanten Koeffizienten
$y_P$ auch mit Variation der Konstanten berechnen lassen. (Auftretende Integrale
mit Mathematica l\"osen!)

2) F\"ur einige der DGL 2.Ord.\ mit konstanten Koeffizienten die Wronskideterminante berechen lassen. (Mir geht's darum, dass die Studis den Begriff verinnerlichen!)

3) Gegeben ist
\[y''-2y'+y=0\]
Die charakteristische Gleichung hat eine zusammenfallende Nullstelle $\lambda=1$, und gem\"a{\ss} den Regeln wissen Sie, was zu tun ist. Dies ist aber der einfachste Fall, um die Reduktion der Ordnung zu testen. Finden Sie die ``fehlende'' zweite L\"osung unter Verwendung des Ansatzes
\[y_{H,2}=C(x)y_{H,1}=C(x)e^x\]

4) Vertiefung: Die DGL
\[x^2\frac{d^2y}{dx^2}-2x\frac{dy}{dx}+2y=0\]
ist ein einfaches Beispiel einer (linearen) {\em Euler} Gleichung (englisch 'equidimensional differential equation'). (Die allgemeine Form w\"aere
{\small \[x^2y''+p\,x\,y'+q\,y=0\]}
mit entsprechender Verallgemeinerung f\"ur h\"ohere Ordnungen.)

Versuchen Sie, diese DGL mit den folgenden Hinweisen zu l\"osen. Der Schl\"usselschritt ist die Substitution
\[x=e^t\quad\Leftrightarrow\quad t=\ln x\qquad(*)\]
zusammen mit der Identit\"at
\[\frac{d}{dx}=\frac{dt}{dx}\frac{d}{dt}\qquad(**)\]
(i) Verwenden Sie (*) und (**) und zeigen Sie, dass
\[x\frac{d}{dx}=\frac{d}{dt}\]
ist.

(ii) Und nochmals f\"ur
\[x^2\frac{d^2}{dx^2}=\frac{d^2}{dt^2}-\frac{d}{dt}\]
Hinweis: $d^2/dx^2=d/dx[d/dx]$. Verwenden Sie f\"ur den Ausdruck in [] Ihr Ergebnis von (i), und wenden Sie (**) ein weiteres Mal an.

(iii) Verwenden Sie (i) und (ii) um aus die urspr\"ungliche Gleichung auf die Frorm
\[\ddot{y}-3\dot{y}+2y=0\]
zu bringen, wobei der Punkt $\dot{\,}$ die Ableitung $d/dt$ nach der neuen Variablen bedeutet.
L\"osen Sie diese Gleichung, transformieren Sie mit (*) zur\"uck.

(iv) F\"uhren Sie die Probe aus!
\end{document}

